\newpage
\subsection{Отскок от нити}
\label{control-jumping}
\paragraph{Условие} Условие приведено на \page{control-jumping-task}. Нужно найти коэффициент
восстановления при отскоке гайки от нити, на которой она подвешена.

\paragraph{Разбалловка} Разбалловка приведена на \page{control-jumping-marks}.

\paragraph{Методика} Гайка подвешивается на нить, нить закрепляется на край стола так, чтобы висящая
гайка была низко, но не доставала до пола. Рядом с ней закрепляется мерная лента (подвешивается на стол
скотчем и скотчем же оттягивается к полу). Гайка поднимается на какую-то высоту $h_{before}$ от нижней
точки, отпускается, падает, отскакивает, и в этот момент надо заметить, до какой высоты она подлетает
($h_{after}$ от нижней точки).
\begin{equation}
    v_{before} = \sqrt{2g\cdot h_{before}},~~~v_{after} = \sqrt{2g\cdot h_{after}}
    \label{eq-jumping-v-h}
\end{equation}
$$
    \boxed{
        \alpha = \frac{v_{before}}{v_{after}} = \sqrt{\frac{h_{before}}{h_{after}}}
    }
$$

\paragraph{Тестирование решения}
Так как я заменил пластилин из традиционного варианта на гайку (она не пачкается, проще и надёжнее
привязывается на нитку)~--- хотелось протестировать решение, и заодно найти ответ, чтобы поставить
ворота.

Я делал по 18 бросков для каждого $h_{before}$, фиксировал высоту отскока, усреднял и получал среднее
значение $h_{after}$. При измерениях я брал погрешность $1{,}3\unit{см}$: $0{,}3\unit{см}$~---
погрешность нижней точки, $1{,}0\unit{см}$~--- исходной точки и верхней точки при отскоке, т.к. я смотрел
только на сантиметровые деления мерной ленты. Для $h_{after}$ к этому добавлена случайная погрешность среднего. 

Для $h_{after}(h_{before})$ получилась зависимость, показанная на рис.~\ref{jumping-plot-h}.
\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/control-jumping-height.tex}
    \end{center}
    \caption{График ависимости $h_{after}(h_{before})$}
    \label{jumping-plot-h}
\end{figure}
Видно, что у меня откуда-то похоже взялась неучтённая систематическая погрешность. У некоторых детей в
этом смысле получалось аккуратнее; видимо я где-то слегка накосячил. Коэффициент наклона этого графика
$k_h \approx 0{,}574$, что даёт $\alpha = \sqrt{k_h} \approx 0{,}76$. 

Так как есть систематическая ошибка~--- извлечение корня не совсем честная операция, но если б я не
строил график $h_{after}(h_{before})$, то я бы этой ошибки не увидел. Так что скорости посчитаны в лоб по
формулам~\eqref{eq-jumping-v-h}; график $v_{after}(v_{before})$ представлен на
рис.~\ref{jumping-plot-v}.
\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/control-jumping-velocity.tex}
    \end{center}
    \caption{График зависимости $v_{after}(v_{before})$}
    \label{jumping-plot-v}
\end{figure}
Этот график тоже получился достаточно линейным, т.к. систематическая ошибка была невелика. Его
коэффициент наклона $k_v \approx 0{,}79$ и $\alpha = k_v \approx 0{,}79$. 

Таки образом в зависимости от способа расчётов при одних и тех же исходных данных можно получить слегка
разные результаты. Какой из них правильный~--- зависит от того, где реально систематическая ошибка
постоянна: для скоростей или для высот.

\bigskip
Эксперимент имеет на удивление хорошую повторяемость: все дети, делавшие его разумно, попали в ворота, и,
кажется даже, чуть ли не все~--- во внутренние ворота 70\%~--~80\%.

\paragraph{Комментарии} 
Кажется более естественным формулировать задачу с коэффициентом восстановления по энергии, а не по
скорости. Но тогда не нужно будет извлекать корни и считать их погрешность, а интересно посмотреть, кто
из детей это умеет. Поэтому условие такое.
\bigskip

Важно, чтобы нитка не скручивалась при подъёме гайки. Для этого нужно, чтобы нитка не раскручивалась,
когда гайка висит. А для этого нужны либо нитки с компенсированной круткой, либо чтобы гайка была
лёгкая. Второе~--- проще. С маленькой гайкой массы $m = (0{,}98 \pm 0{,}04)\unit{г}$ всё получается
нормально.
\bigskip

Лучше давать узкий скотч, он легче отклеивается потом. От мерных лент он всё равно отклеивается плохо,
поэтому часть мерных лент убивается. Соответственно в следующем году надо будет опять пополнить запас; да
и вообще их надо воспринимать как расходный материал.
\bigskip

Мне хотелось поставить ворота на ответ, поэтому я на всякий случай всем давал нитку с одной и той же
катушки.
\bigskip

У Ани в материалах прошлого года предлагается фиксировать высоту отскока вместо начальной высоты. Лично я
не понял, в чём тема~--- фиксировать начальную высоту проще, что позволяет набрать большую статистику, и,
по-моему, это решающий фактор.